## コウ（劫）

石の取り方はもうわかってきたと思いますが、最後にひとつルールを覚（おぼ）えていただきます。
これを覚えれば囲碁のルールは全て理解したことになります。

ちょっとむずかしいのでがんばって下さい。

白１子がアタリになっていますね。取ってあげましょう。

Board::simple-ko

取りましたか？そしたら、その様子をよく見て下さい。

たった今打った黒石がアタリの状態（じょうたい）になっていますね。次は白番ですから白はこの黒を取れそうです。

するとどうでしょう？また最初とおなじ局面（きょくめん）になってしまいますね。
ということはたがいに１子を取り合って先に進めなくなってしまいます。

これでは困るので囲碁のルールでは同じかたちの繰（く）り返（かえ）しになってしまうような取り返しができません。
このことを「コウ」と呼びます。

それでは白はずっとこの黒を取ることができないのでしょうか？
できます。ただし、白はいったん他の場所に打たなくてはいけません。
そうすれば碁盤（ごばん）の状態（じょうたい）が変わるので同じかたちとならないからです。

上の盤で他の場所に打って下さい。そして、その次の黒も、はなれたところに打って下さい。

すると白番ですが今度はアタリになっている黒を取り返せます。確認（かくにん）して下さい。

すると今度は黒番ですが、またすぐに取り返せません。上の盤で確認して下さい。着手禁止（コウ）と表示されます。
黒もまた別の所に打ってからなら取り返すことができます。

上の盤では黒番、白番ともあなたが打つことができます。いろいろ打ってみてコウを理解（りかい）して下さい。

---

コウは実戦ではどのような風にあらわれるのでしょうか？
（盤面に座標が書いてませんが、左上から横の軸は一二三...九、縦の軸は1234...9と想定してください。）

Board::ko-fight

このままでは上辺（じょうへん）の黒５子が取られるのでまずは白１子を取りましょう。(五の2)
これでコウの始まりです。今度は白５子がアタリでピンチですがコウなので今打った黒１子をすぐに「四の2」に打って取りかえせません。

しかし白にとってここはゆずれません。そこで、黒が無視（むし）できないような場所、たとえば五の8に打ちます。ほっておくと左下の黒８子が全滅（ぜんめつ）なので黒はしかたなく五の9に打ちます。

さて、白は今度はコウを取りかえします。(四の2)
すると、黒は、白が無視（むし）できないような所、たとえば「二の6」に打ち、白が「一の6」と受けてくれたら、またコウを取りかえします。(五の2)
これがコウ争（あらそ）いです。

このコウ争（あらそ）いはどちらかが相手のおどしを無視して上辺の５子を取った時点で終了します。
５子を取られた方は手痛（ていた）いですが、別の場所で２手連打（れんだ）できるのでそこでは得します。

重要なのは、２手連打（れんだ）すると非常にトクなところをさがすことです。相手が２手連打をゆるさなければコウ争いは継続（けいぞく）するし、無視してコウのところを打ちつづければ、２手連打します。

---

コウ争いは碁盤全体が関係する微妙（びみょう）なかけ引きなのでとても難しいです。
とりあえず、同じかたちのくり返しになるような手は打ってはいけない、とだけ覚えて下さい。

コウは単（たん）なる禁じ手（きんじて）だけではなく、囲碁をよりいっそう面白くする要素（ようそ）にもなっています。